% !TeX spellcheck = pl_PL
\chapter{Wyniki badań eksperymentalnych}\label{chap:badania}

\section{Wstępne czyszczenie biblioteki}

Oczywistym punktem startowym do przeprowadzania zmian w kodzie było -- zresztą bardzo
pożyteczne -- wdrożenie zmian organizacyjnych opisanych w sekcji \ref{sec:usuwanie}.

Wyniki tych zmian a także ich dyskusję na ich temat przeprowadzaną z twórcami
biblioteki można śledzić na stronie serwisu GitHub:
\url{https://github.com/haskell/hoopl/pull/22}.

\section{Wstępne czyszczenie związane z kodem kompilatora}

W rozdziale \ref{chap:nowa_teoria} przedstawione zostało spostrzeżenie, że oprócz zmian w samej bibliotece
należy również wprowadzić zmiany w kodzie kompilatora. Zważywszy, że były to zmiany drobne i niezależne od reszty
postawionych zadań, zacząłem właśnie od nich:

\begin{enumerate}
\item Wychodząc z spostrzeżeń zostały zmodyfikowane funkcje
  \emph{analyzeAndRewriteFwd} i \emph{analyzeAndRewriteBwd}:
\begin{lstlisting}[language=Haskell]
analyzeAndRewriteFwd
    :: forall n f e x .  NonLocal n => FwdPass UniqSM n f
    -> MaybeC e [Label]
    -> Graph n  e x -> Fact e f
    -> UniqSM (Graph n e x, FactBase f, MaybeO x f)
\end{lstlisting}

\noindent zostało zmienione w:

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
analyzeAndRewriteFwd
    :: forall n f x .  NonLocal n => FwdPass UniqSM n f
    -> MaybeC C [Label]
    -> Graph n C x -> Fact C f
    -> UniqSM (Graph n C x, FactBase f, MaybeO x f)
\end{lstlisting}

\noindent podobna sytuacja z \emph{analyzeAndRewriteBwd}:

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
analyzeAndRewriteBwd
   :: NonLocal n => BwdPass UniqSM n f
   -> MaybeC e [Label] -> Graph n e x -> Fact x f
   -> UniqSM (Graph n e x, FactBase f, MaybeO e f)
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
analyzeAndRewriteBwd
   :: NonLocal n => BwdPass UniqSM n f
   -> MaybeC C [Label] -> Graph n C x -> Fact x f
   -> UniqSM (Graph n C x, FactBase f, MaybeO C f)
\end{lstlisting}
\item Następnie zmieniłem  \emph{analyzeFwd}, \emph{analyzeFwdBlocks} oraz \emph{analyzeBwd}:
\begin{lstlisting}[language=Haskell]
analyzeFwd
    :: forall n f e .  NonLocal n => FwdPass UniqSM n f
    -> MaybeC e [Label]
    -> Graph n e C -> Fact e f
    -> FactBase f
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
analyzeFwd
    :: forall n f .  NonLocal n => FwdPass UniqSM n f
    -> Label
    -> Graph n C C -> Fact C f
    -> FactBase f
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
analyzeFwdBlocks
    :: forall n f e .  NonLocal n => FwdPass UniqSM n f
    -> MaybeC e [Label]
    -> Graph n e C -> Fact e f
    -> FactBase f
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
analyzeFwdBlocks
    :: forall n f .  NonLocal n => FwdPass UniqSM n f
    -> Label
    -> Graph n C C -> Fact C f
    -> FactBase f
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
analyzeBwd
    :: forall n f e .  NonLocal n => BwdPass UniqSM n f
    -> MaybeC e [Label]
    -> Graph n e C -> Fact C f
    -> FactBase f
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
analyzeBwd
    :: forall n f .  NonLocal n => BwdPass UniqSM n f
    -> Label
    -> Graph n C C -> Fact C f
    -> FactBase f
\end{lstlisting}
\end{enumerate}

Te zmiany (szczególnie pkt. 2) pozwoliły na dokonanie pewnych uproszczeń w kodzie
\emph{compiler/cmm/Hoopl/Dataflow.hs}. W szczególności dotyczy to funkcji \emph{analyzeFwd},
\emph{analyzeFwdBlocks} oraz \emph{analyzeBwd}. Ponadto, udało się dokonać redukcji \emph{graph} i
\emph{body}, na skutek której te trzy funkcje stały się bardziej przejrzyste i
czytelne.

W wyniku wprowadzanych stopniowo zmian, funkcja \emph{joinInFacts} okazała się być możliwa do usunięcia.
Natomiast zmiany dokonane w funkcji funkcji \emph{getFact}:

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
getFact  :: DataflowLattice f -> Label -> FactBase f -> f
getFact lat l fb = case lookupFact l fb of Just  f -> f
                                           Nothing -> fact_bot lat
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
getFact  :: Label -> FactBase f -> f
getFact l fb = case lookupFact l fb of Just  f -> f
                                       Nothing -> panic "Fact not found!"
\end{lstlisting}

\noindent pozwoliły od razu na zmniejszenie ilości argumentów w \emph{bwdEntryFact},
ponieważ w~nowej implementacji argument \emph{DataflowLattice} nie jest wykorzystywany.

Po tym zastąpiłem strukturę danych \emph{DataflowLattice} z \emph{fixpoint} oraz \emph{fixpointAnal}
argumentem \emph{JoinFun}:



\begin{lstlisting}[language=Haskell]
fixpoint :: forall n f. NonLocal n => Direction
    -> DataflowLattice f
    -> (Block n C C -> Fact C f -> UniqSM (DG f n C C, Fact C f))
    -> [Label]
    -> LabelMap (Block n C C)
    -> (Fact C f -> UniqSM (DG f n C C, Fact C f))
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
fixpoint :: forall n f. NonLocal n => Direction
    -> JoinFun f
    -> (Block n C C -> Fact C f -> UniqSM (DG f n C C, Fact C f))
    -> [Label]
    -> LabelMap (Block n C C)
    -> (Fact C f -> UniqSM (DG f n C C, Fact C f))
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
fixpointAnal :: forall n f. NonLocal n => Direction
    -> DataflowLattice f
    -> (Block n C C -> Fact C f -> Fact C f)
    -> [Label]
    -> LabelMap (Block n C C)
    -> Fact C f -> FactBase f
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
fixpointAnal :: forall n f. NonLocal n => Direction
    -> JoinFun f
    -> (Block n C C -> Fact C f -> Fact C f)
    -> Label
    -> LabelMap (Block n C C)
    -> Fact C f -> FactBase f
\end{lstlisting}

Zmiany te objęły również pliki
\emph{compiler/cmm/CmmBuildInfoTables.hs} oraz \emph{compiler/cmm/CmmUtils.hs}.

Po czyszczeniu również przeprowadziłem testy wydajnościowe. 
Wprowadzone zmiany spowodowały nieznaczny spadek wydajności.
Wyniki testów przedstawiam w poniższej tabeli:

\begin{longtable}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Program} & \textbf{Size} & \textbf{Allocs} & \textbf{Runtime} & \textbf{Elapsed} & \textbf{TotalMem} \\ \hline
\endhead
anna & 0.0\% & 0.0\% &  0.083 &  0.094 & 0.0\%\\ \hline 
ansi & 0.0\% & 0.0\% &  0.000 &  0.005 & 0.0\%\\ \hline 
atom & 0.0\% & 0.0\% &  +9.4\% &  +8.8\% & 0.0\%\\ \hline 
awards & 0.0\% & 0.0\% &  0.000 &  0.004 & 0.0\%\\ \hline 
banner & 0.0\% & 0.0\% &  0.000 &  0.003 & 0.0\%\\ \hline 
bernouilli & 0.0\% & 0.0\% &  0.151 &  0.160 & 0.0\%\\ \hline 
binary-trees & 0.0\% & 0.0\% & +12.2\% & +10.9\% & 0.0\%\\ \hline 
boyer & 0.0\% & 0.0\% &  0.032 &  0.037 & 0.0\%\\ \hline 
boyer2 & 0.0\% & 0.0\% &  0.006 &  0.010 & 0.0\%\\ \hline 
bspt & 0.0\% & 0.0\% &  0.008 &  0.014 & 0.0\%\\ \hline 
cacheprof & 0.0\% &  -0.0\% &  +6.8\% &  +9.1\% &  +2.7\%\\ \hline 
calendar & 0.0\% & 0.0\% &  0.000 &  0.004 & 0.0\%\\ \hline 
cichelli & 0.0\% & 0.0\% &  0.084 &  0.097 & 0.0\%\\ \hline 
circsim & 0.0\% & 0.0\% & +18.4\% & +34.4\% & 0.0\%\\ \hline 
clausify & 0.0\% & 0.0\% &  0.024 &  0.028 & 0.0\%\\ \hline 
comp\_lab\_zift & 0.0\% & 0.0\% &  0.147 &  0.157 & 0.0\%\\ \hline 
compress & 0.0\% & 0.0\% &  0.148 &  0.171 & 0.0\%\\ \hline 
compress2 & 0.0\% & 0.0\% &  0.140 &  0.163 & 0.0\%\\ \hline 
constraints & 0.0\% & 0.0\% &  +3.6\% &  +4.2\% & 0.0\%\\ \hline 
cryptarithm1 & 0.0\% & 0.0\% &  +3.2\% &  +3.1\% & 0.0\%\\ \hline 
cryptarithm2 & 0.0\% & 0.0\% &  0.004 &  0.007 & 0.0\%\\ \hline 
cse & 0.0\% & 0.0\% &  0.000 &  0.004 & 0.0\%\\ \hline 
eliza & 0.0\% & 0.0\% &  0.000 &  0.004 & 0.0\%\\ \hline 
event & 0.0\% & 0.0\% &  0.114 &  0.132 & 0.0\%\\ \hline 
exp3\_8 & 0.0\% & 0.0\% &  0.188 &  0.195 & 0.0\%\\ \hline 
expert & 0.0\% & 0.0\% &  0.000 &  0.004 & 0.0\%\\ \hline 
fannkuch-redux & 0.0\% & 0.0\% &  +4.7\% &  +4.1\% & 0.0\%\\ \hline 
fasta & 0.0\% & 0.0\% &  -3.8\% &  -4.2\% & 0.0\%\\ \hline 
fem & 0.0\% & 0.0\% &  0.014 &  0.019 & 0.0\%\\ \hline 
fft & 0.0\% & 0.0\% &  0.025 &  0.032 & 0.0\%\\ \hline 
fft2 & 0.0\% & 0.0\% &  0.033 &  0.039 & 0.0\%\\ \hline 
fibheaps & 0.0\% & 0.0\% &  0.020 &  0.025 & 0.0\%\\ \hline 
fish & 0.0\% & 0.0\% &  0.006 &  0.010 & 0.0\%\\ \hline 
fluid & 0.0\% & 0.0\% &  0.005 &  0.010 & 0.0\%\\ \hline 
fulsom & 0.0\% & 0.0\% &  +9.0\% &  +7.6\% & 0.0\%\\ \hline 
gamteb & 0.0\% & 0.0\% &  0.025 &  0.029 & 0.0\%\\ \hline 
gcd & 0.0\% & 0.0\% &  0.032 &  0.036 & 0.0\%\\ \hline 
gen\_regexps & 0.0\% & 0.0\% &  0.000 &  0.003 & 0.0\%\\ \hline 
genfft & 0.0\% & 0.0\% &  0.019 &  0.024 & 0.0\%\\ \hline 
gg & 0.0\% & 0.0\% &  0.007 &  0.010 & 0.0\%\\ \hline 
grep & 0.0\% & 0.0\% &  0.000 &  0.004 & 0.0\%\\ \hline 
hidden & 0.0\% & 0.0\% &  -5.1\% &  -5.4\% & 0.0\%\\ \hline 
hpg & 0.0\% & 0.0\% &  0.054 &  0.126 & 0.0\%\\ \hline 
ida & 0.0\% & 0.0\% &  0.059 &  0.064 & 0.0\%\\ \hline 
infer & 0.0\% & 0.0\% &  0.035 &  0.042 & 0.0\%\\ \hline 
integer & 0.0\% & 0.0\% &  +0.3\% &  +1.3\% & 0.0\%\\ \hline 
integrate & 0.0\% & 0.0\% &  0.058 &  0.092 & 0.0\%\\ \hline 
k-nucleotide & 0.0\% & 0.0\% &  -2.5\% &  -3.0\% & 0.0\%\\ \hline 
kahan & 0.0\% & 0.0\% &  0.134 &  0.140 & 0.0\%\\ \hline 
knights & 0.0\% & 0.0\% &  0.002 &  0.006 & 0.0\%\\ \hline 
lcss & 0.0\% & 0.0\% & +11.3\% & +12.0\% & 0.0\%\\ \hline 
life & 0.0\% & 0.0\% &  0.219 &  0.229 & 0.0\%\\ \hline 
lift & 0.0\% & 0.0\% &  0.000 &  0.004 & 0.0\%\\ \hline 
listcompr & 0.0\% & 0.0\% &  0.059 &  0.065 & 0.0\%\\ \hline 
listcopy & 0.0\% & 0.0\% &  0.063 &  0.069 & 0.0\%\\ \hline 
maillist & 0.0\% & 0.0\% &  0.037 &  -9.8\% &  +4.7\%\\ \hline 
mandel & 0.0\% & 0.0\% &  0.039 &  0.045 & 0.0\%\\ \hline 
mandel2 & 0.0\% & 0.0\% &  0.003 &  0.009 & 0.0\%\\ \hline 
minimax & 0.0\% & 0.0\% &  0.001 &  0.005 & 0.0\%\\ \hline 
mkhprog & 0.0\% & 0.0\% &  0.001 &  0.005 & 0.0\%\\ \hline 
multiplier & 0.0\% & 0.0\% &  0.091 &  0.098 & 0.0\%\\ \hline 
n-body & 0.0\% & 0.0\% &  +2.1\% &  +1.5\% & 0.0\%\\ \hline 
nucleic2 & 0.0\% & 0.0\% &  0.039 &  0.043 & 0.0\%\\ \hline 
para & 0.0\% & 0.0\% &  +2.8\% &  +2.4\% & 0.0\%\\ \hline 
paraffins & 0.0\% & 0.0\% &  0.089 &  0.108 & 0.0\%\\ \hline
parser & 0.0\% & 0.0\% &  0.019 &  0.025 & 0.0\%\\ \hline 
parstof & 0.0\% & 0.0\% &  0.003 &  0.006 & 0.0\%\\ \hline 
pic & 0.0\% & 0.0\% &  0.005 &  0.010 & 0.0\%\\ \hline 
pidigits & 0.0\% & 0.0\% &  +0.1\% &  -5.5\% & 0.0\%\\ \hline 
power & 0.0\% & 0.0\% &  +2.1\% &  +2.3\% & 0.0\%\\ \hline 
pretty & 0.0\% & 0.0\% &  0.000 &  0.003 & 0.0\%\\ \hline 
primes & 0.0\% & 0.0\% &  0.055 &  0.061 & 0.0\%\\ \hline 
primetest & 0.0\% & 0.0\% &  0.088 &  0.094 & 0.0\%\\ \hline 
prolog & 0.0\% & 0.0\% &  0.001 &  0.005 & 0.0\%\\ \hline 
puzzle & 0.0\% & 0.0\% &  0.101 &  0.107 & 0.0\%\\ \hline 
queens & 0.0\% & 0.0\% &  0.009 &  0.014 & 0.0\%\\ \hline 
reptile & 0.0\% & 0.0\% &  0.006 &  0.011 & 0.0\%\\ \hline 
reverse-complem & 0.0\% & 0.0\% &  0.065 &  0.110 & 0.0\%\\ \hline 
rewrite & 0.0\% & 0.0\% &  0.008 &  0.014 & 0.0\%\\ \hline 
rfib & 0.0\% & 0.0\% &  0.006 &  0.009 & 0.0\%\\ \hline 
rsa & 0.0\% & 0.0\% &  0.018 &  0.023 & 0.0\%\\ \hline 
scc & 0.0\% & 0.0\% &  0.000 &  0.004 & 0.0\%\\ \hline 
sched & 0.0\% & 0.0\% &  0.011 &  0.015 & 0.0\%\\ \hline 
scs & 0.0\% & 0.0\% &  +5.4\% &  +6.7\% & 0.0\%\\ \hline 
simple & 0.0\% & 0.0\% &  0.195 &  0.214 & 0.0\%\\ \hline 
solid & 0.0\% & 0.0\% &  0.108 &  0.115 & 0.0\%\\ \hline 
sorting & 0.0\% & 0.0\% &  0.001 &  0.007 & 0.0\%\\ \hline 
spectral-norm & 0.0\% & 0.0\% &  +5.8\% &  +5.8\% & 0.0\%\\ \hline 
sphere & 0.0\% & 0.0\% &  0.032 &  0.039 & 0.0\%\\ \hline 
symalg & 0.0\% & 0.0\% &  0.007 &  0.011 & 0.0\%\\ \hline 
tak & 0.0\% & 0.0\% &  0.007 &  0.010 & 0.0\%\\ \hline 
transform & 0.0\% & 0.0\% &  -0.4\% &  -2.0\% & 0.0\%\\ \hline 
treejoin & 0.0\% & 0.0\% &  0.123 &  0.142 & 0.0\%\\ \hline 
typecheck & 0.0\% & 0.0\% &  0.168 &  0.173 & 0.0\%\\ \hline 
veritas & 0.0\% & 0.0\% &  0.002 &  0.007 & 0.0\%\\ \hline 
wang & 0.0\% & 0.0\% &  0.087 &  0.098 & 0.0\%\\ \hline 
wave4main & 0.0\% & 0.0\% &  0.187 &  0.198 & 0.0\%\\ \hline 
wheel-sieve1 & 0.0\% & 0.0\% &  +0.4\% &  +0.3\% & 0.0\%\\ \hline 
wheel-sieve2 & 0.0\% & 0.0\% &  0.172 &  -7.0\% & 0.0\%\\ \hline 
x2n1 & 0.0\% & 0.0\% &  0.003 &  0.006 & 0.0\% \\ \hline\hline
       Min     &          0.0\%  &   -0.0\% &    -5.1\%   &  -9.8\%   &   0.0\% \\ \hline
      Max       &        0.0\%   &   0.0\%   & +18.4\%  &  +34.4\% &  +4.7\%\\ \hline
Geometric Mean & -0.0\%    & -0.0\%    & +3.9\%   &  +3.0\%  &   +0.1\%\\ \hline
\end{longtable}

\section{Usuwanie Label z definicji JoinFun}

Kolejnym istotnym krokiem na drodze do wdrożenia planowanych zmian była
modyfikacja definicji JoinFun:

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
type JoinFun a = Label -> OldFact a -> NewFact a -> (ChangeFlag, a)
\end{lstlisting}

Według początkowych założeń, argument \emph{Label} zawierał w sobie tylko i
wyłącznie informacje do debugowania.
Przekazywane były one jednak w przypadku wszystkich wywołań funkcji, co miało 
niekorzystny wpływ na czytelność biblioteki.

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
debugJoins :: Show f => TraceFn -> ChangePred -> DataflowLattice f -> DataflowLattice f
debugJoins trace showPred l@(DataflowLattice {fact_join = join}) = l {fact_join = join'}
  where
    join' l f1@(OldFact of1) f2@(NewFact nf2) =
      if showPred c then trace output res else res
        where res@(c, f') = join l f1 f2
          output = case c of
                   SomeChange -> "+ Join@" ++ show l ++ ": " ++ show of1 ++ " `join` " ++ show nf2 ++ " = " ++ show f'
                   NoChange   -> "_ Join@" ++ show l ++ ": " ++ show nf2 ++ " <= " ++ show of1
\end{lstlisting}

Oczywiście nawet taka mała zmiana w spowodowała serię zmian w różnych częściach
kodu -- wynika to ze złożoności projektu, w którym wykorzystywane są modyfikowane funkcje. Po
stronie biblioteki są to pliki:

\begin{itemize}
	\item src/Compiler/Hoopl/Combinators.hs
	\item src/Compiler/Hoopl/Dataflow.hs
	\item src/Compiler/Hoopl/Debug.hs
	\item src/Compiler/Hoopl/Passes/DList.hs
	\item src/Compiler/Hoopl/Passes/Dominator.hs
	\item src/Compiler/Hoopl/Poited.hs
	\item src/Compiler/Hoopl/XUtil.hs
\end{itemize}

W samym kompilatorze natomiast zmiany zostały przeprowadzone w plikach:

\begin{itemize}
	\item compiler/cmm/CmmBuildInfoTables.hs
	\item compiler/cmm/CmmLive.hs
	\item compiler/cmm/CmmProcPoint.hs
	\item compiler/cmm/CmmUtils.hs
	\item compiler/cmm/Hoopl/Dataflow.hs
	\item compiler/utils/UniqFM.hs
\end{itemize}

Spowodowało to pierwszą istotną trudność przy pracach w kierunku sprzątania
biblioteki. Pomysł na tak dużą zmianę zainicjował dyskusję społeczności, która
na chwilę obecną powstrzymała jej wdrożenie.


\section{Dyskusja ze społecznością na temat propozycji z niniejszej pracy}\label{sec:flamewar}
%Jedna z osób zarządzająca repozytorium biblioteki wyraziła sprzeciw, 
%twierdząc że mimo faktu, iż ten
%parametr faktycznie został wprowadzony do debugowania biblioteki, to on jest
%potrzebny.
Postawiona została hipoteza o tym, że o ile faktycznie usuwane parametry miały
znaczenie tylko ze względu na debugowanie biblioteki, to obecnie mogą
mieć one jakieś zastosowanie. Nie znajduje to jednak odzwierciedlenia w żadnych innych jej
wywołaniach -- szczególnie tych obecnych w samym kodzie GHC, na potrzeby którego ta
biblioteka istnieje.

Z jednej strony -- przedstawione zostało pewne uzasadnienie idei, jakoby zmiana mogła
być niekorzystna -- ponieważ informacja która przy standardowych wywołaniach jest redundantna
może być potrzebna podczas procesu
debugowania wewnętrznego działania funkcji dokonujących przekształceń. Trudno się nie zgodzić również z tym, że
ułatwienie debugowania obecne w oryginalnej wersji biblioteki było znaczne, gdyż istniała tam możliwość otrzymania informacji związanych z~danym węzłem. Taka informacja z~kolei
pozwala na wykorzystywanie wyników częściowych pochodzących z~analizy w~przód podczas przeprowadzania analizy w~tył
i~vice-versa -- o ile nigdy nie ma to znaczenia dla wyniku, to jest to przydatne podczas analizy działania biblioteki.

Jest
to jednak walka z problemami, które w przypadku lepszego zaprojektowania tej
biblioteki, do którego chcemy doprowadzić, w ogóle by nie występowały. Proponowane zmiany
oznaczałyby bowiem zwiększenie czytelności kodu biblioteki -- co jest potrzebne, gdyż aktualnie
jej funkcje przyjmują argumenty, które nie są wykorzystywane. Nie bez znaczenia pozostaje także
możliwa poprawa efektywności związana ze zmniejszeniem ilości przekazywanych danych.

Ostatecznie warto podkreślić, że żadnego z argumentów
przeciw nie udało się poprzeć faktycznym przykładem, więc rozwiązanie proponowane w niniejszej pracy
powinno być konsekwentnie podtrzymywane i ewentualnie udoskonalane.

\section{Sprawdzenie wykorzystania \emph{fact\_bot} w analizie w przód}

Podczas omówienia sugerowanych zmian wspomniana została hipoteza, że istnieje przypadek kiedy
dolny fakt jest używany podczas analizy w przód. Ning Wang wskazał na plik \emph{testing/ConstProp.hs},
jako na potwierdzający tę hipotezę przykład kodu. Było to sprzeczne z przedstawionymi w niniejszej
pracy przewidywaniami teoretycznymi, zatem przeprowadzone zostało dodatkowe sprawdzenie.

Na początku przeprowadzony został prosty eksperyment mający na celu sprawdzenie, czy
biblioteka będzie działała bez tego argumentu. W kodzie biblioteki w~funkcji \emph{getFact}
dokonana została następująca zmiana:

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
getFact  :: DataflowLattice f -> Label -> FactBase f -> f
getFact lat l fb = case lookupFact l fb of 
                     Just  f ->  f
                     Nothing -> undefined
\end{lstlisting}

Taka zmiana ma sens jedynie w obrębie eksperymentu -- wprowadzanie jej na stałe w tej postaci oczywiście
spowodowałoby bałagan. Gdyby w ramach któregokolwiek testu wynikiem pewnego wywołania \emph{lookupFact l fb} było
\emph{Nothing} to wykonanie zakończyłoby się następującym wyjątkiem:

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
*** Exception: Prelude.undefined
\end{lstlisting}
Gdyby do tego doszło, to stanowiłoby to potwierdzenie, że podczas analizy w przód zaszła sytuacja kiedy wykorzystywany jest
\emph{fact\_bot}.

W ramach przeprowadzonego eksperymentu okazało się jednak, że wszystkie testy zakończyły się powodzeniem.
Stanowi to dowód przez kontrapozycję, że istotnie \emph{fact\_bot} nie jest nigdy używany przy analizie w przód.

Aby zweryfikować poprawność zaproponowanego eksperymentu, wykorzystałem funkcję \emph{trace} z \emph{Debug.Trace}.
Funkcja ta służy do debugowania kodu i pozwala na wypisywanie dowolnego komunikatu podczas wykonania
programu, nie zmieniając przy tym wyników jego działania. Z jej pomocą zaimplementowałem:

\begin{itemize}
\item wypisywanie komunikatu ,,Looking for fact in forwardAnalysis'' podczas wywołania
funkcji \emph{getFact} w trakcie wykonywania analizy w przód:

\begin{lstlisting}[language=Haskell]
do_block :: forall x. Block n C x -> FactBase f
         -> m (DG f n C x, Fact x f)
do_block b fb = block b entryFact
  where entryFact = trace "Looking for fact in forwardAnalysis" $ getFact lattice (entryLabel b) fb
\end{lstlisting}

\item wypisywanie komunikatu ,,Fact found'' dla \emph{Just f} w \emph{getFact} oraz 
,,Fact NOT found. Getting fact\_bot'' dla \emph{Nothing}:

\begin{lstlisting}
-- Fact lookup: the fact `orelse` bottom
getFact  :: DataflowLattice f -> Label -> FactBase f -> f
getFact lat l fb = case lookupFact l fb of 
                     Just  f -> trace "Fact found" f
                     Nothing -> trace "Fact NOT found. Getting fact_bot" (fact_bot lat)

\end{lstlisting}
\end{itemize}

Takie komunikaty w trakcie wykonania testów pozwoliłyby łatwo wychwycić każdy przypadek,
w którym \emph{fact\_bot} byłby używany w trakcie testu. Wyjście programu stanowiące
wynik tego bardziej szczegółowego eksperymentu zostało załączone poniżej.

\begin{lstlisting}
MBP:tmp olek$ ./Main
Goldens tests:
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
  tests/test1: [OK]
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
  tests/test2: [OK]
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
  tests/test3: [OK]
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
  tests/test4: [OK]
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
  tests/test5: [OK]
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
  tests/test6: [OK]
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
  tests/test7: [OK]
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
  tests/if-test: [OK]
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
  tests/if-test2: [OK]
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
Looking for fact in forwardAnalysis
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
Fact found
  tests/if-test3: [OK]
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
Looking for fact in forwardAnalysis
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
Looking for fact in forwardAnalysis
Fact found
Fact found
  tests/if-test4: [OK]

         Test Cases   Total       
 Passed  11           11          
 Failed  0            0           
 Total   11           11          
\end{lstlisting}

Powyższe eksperymenty wskazują na niesłuszność hipotezy o tym, jakoby testy
z repozytorium GHC zawierały kontrprzykład wobec przewidywań teoretycznych
z niniejszej pracy.
Pomimo dyskusji i konfliktu z intuicyjnymi przewidywaniami innych programistów,
można stwierdzić brak podstaw do odrzucenia hipotezy o~tym, że \emph{fact\_bot}
nigdy nie przydaje się przy analizie w przód.
